
% compile it like this:
% latexmk -pdf paper.tex

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\def\magyarOptions{defaults=hu-min}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{theorem}
\usepackage{cite}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{proof}
%\usepackage{diagrams}
%\usepackage{relsize}
%\usepackage{mathtools} nem kompatibilis a magyarral
%\usepackage{ucs}
%\usepackage{autofe}
\usepackage{bbm}
\usepackage{changepage}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

%\pretolerance=1000
% néha hosszú szavak túllógnak a sorokon, ezzel a beállítással ez nem
% fordul elő többet

\DeclareTextFontCommand{\emph}{\bfseries}

\theoremstyle{magyar-plain}
\newtheorem{thm}{Tétel}
\newtheorem{defn}[thm]{Definíció}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{exa}[thm]{Példa}
\newtheorem{exe}[thm]{Feladat}
\newtheorem{note}[thm]{Megjegyzés}

\newenvironment{proof}
{\textit{Bizonyítás.} }
{$\square \\$}

\input{abbrevs.tex}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\title{A fröccs szintaxisa és operációs szemantikája}
\author{Kaposi Ambrus \\ Eötvös Loránd Tudományegyetem \\ akaposi@inf.elte.hu}
\maketitle

%=====================================================================

\section{Bevezetés}

Ipari partnerünk megkereste az Informatikai Kar Programozási Nyelvek
és Fordítóprogramok Tanszékét abban a reményben, hogy segítünk neki
jobb minőségű fröccsöt készíteni. Tanszékünkön programozási nyelvekkel
foglalkozunk, melyek a természetes nyelvekhez hasonlóak, de
szintaxisuk (mondattanuk) és szemantikájuk (jelentésük) teljesen
precíz, nincs helye kétértelműségeknek.

%=====================================================================

\section{Szintaxis}

Ipari partnerünk képviselője elmagyarázta, mi a fröccs készítésének
általános módszere: i) egy deciliteres adagokban rendelkezésre áll bor
illetve szóda; ii) rendelkezésre állnak felülről nem korlátos méretű
edények, melyek kezdetben üresek (tetszőleges méretű edény igény
szerint legyártható); iii) bármely két edény tartalma összeönthető egy
harmadik edénybe. A fröccskóstoló a iii) lépés során opcionálisan
megkóstolja a kapott fröccsöt, ezzel elhanyagolható mennyiséget
magához véve, majd, ha elégedett a kapott ízzel, a fröccsöt késznek
nyilvánítja.

A fenti módszert egy programozási nyelvvel írjuk le, melynek
szintaxisa a következő.
\begin{alignat}{5}\label{eq:syn}
  & \d && ::= \b \,|\, \s \\
  & \f && ::= \d \,|\, \e \,|\, \f + \f \nonumber
\end{alignat}
Két \emph{fajtánk} van, melyek metaváltozóit $\d$vel és $\f$el,
valamint ezeknek vesszőzött, indexelt változataival jelöljük (például
$\d'$, $\f_1$). Egy $\d$ kifejezést kétféle ún. \emph{operátorral}
tudunk létrehozni: $\b$ és $\s$. Ezek nulláris operátorok, nincs egy
\emph{paraméterük} sem. Magát a $\f$öt már háromféle módon létre
tudunk hozni: i) kezdhetünk egy egy deciliteres adaggal (ez egy
jelöletlen unáris operátor, paramétere egy $\d$); ii) egy üres
edénnyel ($\e$, epszilon, nulláris operátor); iii) vagy két, már
meglevő $\f$ből a $+$ bináris operátorral kapunk egy újabbat.
\begin{exa}\label{exa:f}
Néhány példa $\f$re:
\begin{enumerate}[a)]
\item $\e$
\item $\b$
\item $\s$
\item $\b + \s$
\item $\b + (\s + \b)$
\item $(\b + \s) + \b$
\item $((\b + \s) + \e) + \b$
\item $\e + \b$
\item $\e + (\e + \b)$
\end{enumerate}
\end{exa}
Figyeljük meg, hogy a kontextustól függően $\b$ lehet $\d$ és $\f$
is. A $+$ operátor többször is alkalmazható, így jönnek létre például
az e) és f) kifejezések, melyek különböznek egymástól: e)-ben egy bort
öntünk hozzá egy szóda és bor keverékhez, míg f) esetében egy bor és
szóda keveréket öntünk hozzá borhoz. Minden $\f$nek megfeleltethető
egy \emph{szintaxisfa}, melynek gyökerét felülre rajzoljuk, lefele
ágazik el, a fa levelei pedig vagy $\e$ vagy egy $\d$
lehetnek. Alább ábrázolunk néhányat a fenti példák közül. \\
\begin{tikzpicture}
\node (empty) at (0,1.2) {$\vspace{1em}$};
\node (lab00) at (-2,0.7) {b)};
\node (x000)  at (-2,0) {$\b$};
\node (lab0) at (0,0.7) {e)};
\node (x00)  at (0,0) {$+$};
\node (x010) at (-1,-1) {$\b$};
\node (x011) at (1,-1) {$+$};
\node (x020) at (0.5,-2) {$\s$};
\node (x021) at (1.5,-2) {$\b$};
\draw[-] (x00) edge node {} (x010);
\draw[-] (x00) edge node {} (x011);
\draw[-] (x011) edge node {} (x020);
\draw[-] (x011) edge node {} (x021);
\node (lab1) at (4,0.7) {f)};
\node (x10)  at (4,0) {$+$};
\node (x110) at (3,-1) {$+$};
\node (x111) at (5,-1) {$\b$};
\node (x121) at (2.5,-2) {$\b$};
\node (x122) at (3.5,-2) {$\s$};
\draw[-] (x10)  edge node {} (x110);
\draw[-] (x10)  edge node {} (x111);
\draw[-] (x110) edge node {} (x121);
\draw[-] (x110) edge node {} (x122);
\node (lab2) at (8,0.7) {g)};
\node (x20)  at (8,0) {$+$};
\node (x210) at (7,-1) {$+$};
\node (x211) at (9,-1) {$\b$};
\node (x221) at (6.5,-2) {$+$};
\node (x222) at (7.5,-2) {$\e$};
\node (x230) at (6,-3) {$\b$};
\node (x231) at (7,-3) {$\s$};
\draw[-] (x20)  edge node {} (x210);
\draw[-] (x20)  edge node {} (x211);
\draw[-] (x210) edge node {} (x221);
\draw[-] (x210) edge node {} (x222);
\draw[-] (x221) edge node {} (x230);
\draw[-] (x221) edge node {} (x231);
\end{tikzpicture} \\

A lineáris ábrázolás a számítógép számára egyszerűbben értelmezhető,
és papíron is rövidebb, mint a szintaxisfa-változat, emiatt az előbbit
fogjuk használni.

Azért a prefröccs kifejezést használjuk a szintaxisban leírt
kifejezésekre, mert ezek között olyanok is vannak, melyek nem
tartalmaznak szódát vagy nem tartalmaznak bort. Fröccsnek majd azokat
a prefröccsöket szeretnénk nevezni, melyek mindkettő komponenst
tartalmazzák. Erről szól a következő szakasz.

%=====================================================================

\section{Típusrendszer}

\told\Aref{eq:syn}+ban{} megadott szintaxissal kifejezhető $\f$ök
közül soknak nincs gyakorlati jelentősége, ilyenek például az
$\e$, $\e+(\e+\e)$, $(\b+\b)+(\b+\e)$,
$\s+\s$ stb. A fröccsben ugyanis bornak és szódának is keverednie
kell. A típusrendszer azokat az értelmetlen kifejezéseket szűri ki,
melyek bár a szintaxissal kifejezhetők, mégsem szeretnénk, hogy a
végleges programban megjelenjenek. Egy olyan programozási nyelvben,
melyben például számok és szövegek vannak, és van egy összeadás
operátorunk, nem szeretnénk megengedni azt a kifejezést, hogy
$3+\texttt{"hello"}$, hiszen nem világos, mi legyen a jelentése.

Természetesen adódik, hogy hasonló módszerrel szűrjük ki a nem
megfelelő $\f$öket. A fröccsök programozási nyelvében három típus van,
a következő módon megadva.
\begin{equation}\label{eq:ty}
  \T ::= \B \,|\, \S \,|\, \F
\end{equation}
A $\B$ típusú $\f$ökről tudni fogjuk, hogy van bennük bor, a $\S$
típusúakról, hogy van bennük szóda, míg a $\F$ típusúak biztosan
valódi fröccsök lesznek: bort és szódát is tartalmaznak.

A típusrendszert \emph{levezetési szabályokkal} (vagy egyszerűen:
szabályokkal) adjuk meg, melyekkel \emph{ítéleteket} lehet
levezetni. A mi nyelvünkben egyféle ítélet lesz, ezt $\f:\F$-nek
jelöljük. Ezzel azt fejezzük ki, hogy az adott $\f$ fröccs.

A fröccsök típusrendszerének levezetési szabályai a következők.
\begin{equation}\label{eq:b}
\infer{\b:\B}{\vspace{1em}}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:s}
\infer{\s:\S}{\vspace{1em}}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:bs}
\infer{\f_1+\f_2:\F}{\f_1:\B && \f_2:\S}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:sb}
\infer{\f_1+\f_2:\F}{\f_1:\S && \f_2:\B}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:1}
\infer{\f_1+\f_2:\T}{\f_1:\T}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:2}
\infer{\f_1+\f_2:\T}{\f_2:\T}
\end{equation}
A vízszintes vonal fölött találhatók a szabály \emph{feltételei}
(premisszái), alatta a szabály \emph{következménye}
(konklúziója). \Aref{eq:b} és \ref{eq:s} szabályokat \emph{axiómáknak}
nevezzük, mert egyetlen feltételük sincs. \Aref{eq:bs}--\ref{eq:sb}
szabályoknak két feltételük van, \aref{eq:1}--\ref{eq:2} szabályoknak
egy.

A levezetési szabályok azt fejezik ki, hogy ha a feltételeket már
levezettük, akkor a következmény is levezethető. A mi szabályaink
mögött az alábbi intuíció áll. Egyrészt, $\b$ tartalmaz bort, $\s$
tartalmaz szódát (\ref{eq:b}--\ref{eq:s} szabályok), valamint ha van
egy bort tartalmazó prefröccsünk és egy szódát tartalmazó
prefröccsünk, ezekből készíthetünk fröccsöt kétféleképpen is
(\ref{eq:bs}--\ref{eq:sb} szabályok): vagy a bort tartalmazót öntjük a
szódát tartalmazóba, vagy fordítva. Végül \aref{eq:1}--\ref{eq:2}
szabályok azt fejezik ki, hogy ha már van egy adott típusú keverékünk,
akkor annak, bármilyen prefröccsel (jobbról vagy balról) összeöntve is
megmarad a típusa. Például, ha egy bort tartalmazó prefröccshöz
hozzáöntjük a $(\s+\b)+\e$ keveréket, az eredmény továbbra is
fog bort tartalmazni.

A fenti \ref{eq:bs}--\ref{eq:2} szabályok tulajdonképpen
szabály-sémák: bármely metaváltozó helyére kifejezéseket írva
megkapjuk a szabály egy konkrét változatát. Például \aref{eq:2}
szabály egy konkrét változata
\[
\infer{\e+(\b+\s):\B}{\b+\s:\B},
\]
de 
\[
\infer{\e+(\b+\s):\F}{\b+\s:\B}
\]
nem, hiszen $\T$ mindkét előfordulását ugyanarra a típusra kell
helyettesítenünk.

A levezetési szabályokat \emph{levezetési fává} (vagy egyszerűen:
levezetéssé) kombinálhatjuk. Azt mondjuk, hogy a $\f:\F$ ítélet
levezethető, ha létezik olyan levezetési fa, melynek gyökerénél
$\f:\F$ van. A levezetési fák gyökerét alulra írjuk, és felfelé
ágaznak el, leveleiknél axiómák vannak. Például azt, hogy
$\s+((\b+\e)+(\s+\s))$ fröccs, a következőképp vezetjük le (a fa
elágazásaihoz írjuk a használt szabályok sorszámát).
\[
\infer
    [\ref{eq:2}]
    {\s+((\b+\e)+(\s+\s)):\F}
    {\infer
      [\ref{eq:bs}]
      {(\b+\e)+(\s+\s):\F}
      {\infer
        [\ref{eq:1}]
        {\b+\e:\B}
        {\infer[\ref{eq:b}]{\b:\B}{\vspace{1em}}}
        &&
        \infer
            [\ref{eq:2}]
            {\s+\s:\S}
            {\infer[\ref{eq:s}]{\s:\S}{\vspace{1em}}}}}
\]
Azt, hogy $(\s+\e)+\s:\F$, nem tudjuk levezetni, mert bármelyik
szabályt is alkalmazzuk \aref{eq:bs}--\ref{eq:2} közül, mindig
elakadunk valahol (\aref{eq:b}--\ref{eq:s} szabályokat nem tudjuk az
első lépésben alkalmazni, hiszen nem $+$ operátorral megadott
kifejezéseket vezetnek le).
\[
\infer
    [\ref{eq:bs}]
    {(\s+\e)+\s:\F}
    {\infer
      [\ref{eq:1}]
      {\s+\e:\B}
      {\infer{\s:\B}{?}}
      &&
      \infer
          [\ref{eq:s}]
          {\s:\S}
          {\vspace{1em}}
    }
\]
\[
\infer
    [\ref{eq:bs}]
    {(\s+\e)+\s:\F}
    {\infer
      [\ref{eq:2}]
      {\s+\e:\B}
      {\infer{\e:\B}{?}}
      &&
      \infer
          [\ref{eq:s}]
          {\s:\S}
          {\vspace{1em}}
    }
\]
\[
\infer
    [\ref{eq:sb}]
    {(\s+\e)+\s:\F}
    {\infer
      [\ref{eq:1}]
      {\s+\e:\S}
      {\infer[\ref{eq:s}]{\s:\S}{\vspace{1em}}}
      &&
      \infer
          {\s:\B}
          {?}
    }
\]
\[
\infer
    [\ref{eq:1}]
    {(\s+\e)+\s:\F}
    {\infer
      [\ref{eq:bs}]
      {\s+\e:\F}
      {\infer{\s:\B}{?} && \infer{\e:\S}{?}}
    }
\]
\[
\infer
    [\ref{eq:1}]
    {(\s+\e)+\s:\F}
    {\infer
      [\ref{eq:sb}]
      {\s+\e:\F}
      {\infer[\ref{eq:s}]{\s:\S}{\vspace{1em}} && \infer{\e:\B}{?}}
    }
\]
\[
\infer
    [\ref{eq:1}]
    {(\s+\e)+\s:\F}
    {\infer
      [\ref{eq:1}]
      {\s+\e:\F}
      {\infer{\s:\F}{?}}
    }
\]
\[
\infer
    [\ref{eq:1}]
    {(\s+\e)+\s:\F}
    {\infer
      [\ref{eq:2}]
      {\s+\e:\F}
      {\infer{\e:\F}{?}}
    }
\]
\[
\infer
    [\ref{eq:2}]
    {(\s+\e)+\s:\F}
    {\infer{\s:\F}{?}
    }
\]


\emph{Típusozhatónak} nevezzük azt a $\f$öt, melyre létezik olyan
$\T$, hogy $\f:\T$. Például az $\e+\e$ prefröccs nem
típusozható.

\begin{note}
  Vegyük észre, hogy ha \aref{eq:1}--\ref{eq:2} szabályok helyett az
  alábbi szabályt adtuk volna meg, nem tudnánk levezetni néhány
  fröccsöt.
  \[
  \infer{\f_1+\f_2:\T}{\f_1:\T && \f_2:\T}
  \]
  Például az $\e+(\b+\s):\F$ nem lenne levezethető, hiszen az
  $\e$ nem fröccs.
  
  Ez a szabály azonban \emph{megengedhető}, tehát minden olyan
  esetben, melyben a feltételei igazak, a mi levezetési szabályaink
  segítségével is levezethető a következmény (konkrétan egy lépésben,
  \aref{eq:1} vagy \aref{eq:2} szabály használatával).
\end{note}

\begin{note}
  Van olyan prefröccs, melyekre többféleképpen is levezethető, hogy
  fröccs. Például ilyen a $(\b+\s)+(\b+\s)$.
\end{note}

A következő lemma azt fejezi ki, hogy a $\F$ altípusa a $\B$ és a $\S$
típusoknak.
\begin{lem}
  Ha $\f:\F$ levezethető, akkor $\f:\B$ és $\f:\S$ is levezethető.
\end{lem}
\begin{proof}
  $\f:\F$ levezetése szerinti strukturális indukció.
\end{proof}

% típuskikövetkeztető?

%=====================================================================

\section{Szemantika}

A szemantika azzal foglalkozik, hogy a szintaxisban megadott
kifejezéseknek jelentést adjon.

A jelentést egy szemantikus függvénnyel adjuk meg, mely egy $\f$
kifejezéshez egy $\ll\f\rr$ jelentést társít.

A jelentésről ipari partnerünktől a következő információkat kaptuk.
\begin{itemize}
\item Ha először összeöntünk két keveréket, majd hozzá egy harmadikat,
  az ugyanaz, mintha először a másodikat és a harmadikat öntöttük
  volna össze, majd az elsőt ezzel öntöttük volna össze. Tehát például
  \[
  \ll (\b+\s)+\b\rr = \ll\b+(\s+\b)\rr,
  \]
  általánosságban pedig
  \begin{alignat*}{5}
    & && \ll (\f_1+\f_2)+\f_3\rr \\
    & = \,\, && \ll\f_1+(\f_2+\f_3)\rr.
  \end{alignat*}
  Ezt \emph{asszociativitásnak} (átcsoportosíthatóság) nevezzük.
\item Ha üreset öntünk hozzá egy keverékhez, az olyan, mintha nem
  csináltunk volna semmit: $\ll\e+\f\rr = \ll\f\rr$. Ezt
  \emph{identitás tulajdonságnak} nevezzük.
\item Az összeöntés sorrendje nem számít, tehát például $\ll\b+\s\rr =
  \ll\s+\b\rr$, általánosságban $\ll\f_1+\f_2\rr =
  \ll\f_2+\f_1\rr$. Ezt a tulajdonságot \emph{kommutativitásnak}
  (felcserélhetőség) nevezzük.
\end{itemize}
Ezek a tulajdonságok nem a szintaxisról mondanak el valamit, hanem a
szintaktikus kifejezések jelentéséről.

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Denotációs szemantika}

A denotációs szemantika valamilyen matematikai struktúrában adja meg a
szintaktikus kifejezések jelentését. A $\f$ strukturája szerinti
rekurzióval adjuk meg, bármely $\f$re $\ll\f\rr\in\N\times\N$ lesz,
tehát a jelentés két természetes számból álló rendezett pár lesz: az
első azt adja meg, hogy hány deci bor van az adott prefröccsben, a
második azt, hogy hány deci szóda.
\begin{alignat*}{5}
  & \ll\b\rr && := ( && 1,0) \\
  & \ll\s\rr && := ( && 0,1) \\
  & \ll\e\rr && := ( && 0,0) \\
  & \ll\f_1+\f_2\rr && := ( && \proj_1\,\ll\f_1\rr+\proj_1\,\ll\f_2\rr, \\
  & && && \proj_2\,\ll\f_1\rr+\proj_2\,\ll\f_2\rr)
\end{alignat*}
A $\proj_1$ és a $\proj_2$ az első és a második projekció (vetítés)
függvények, melyek egy rendezett pár első illetve második elemét adják
meg, például $\proj_1\,(3,4)=3$ és $\proj_2\,(3,4)=4$. Vegyük észre,
hogy a $+$-ot itt kétféle értelemben is használjuk: egyrészt egy
operátor, mely két prefröccsből készít egy újabb prefröccsöt, másrészt
a metaelméleti összeadás természetes számokra.

Ez a definíció egy eljárást (funkcionális programot \cite{hughes}) ad
meg, mellyel ki tudjuk számolni tetszőleges prefröccs jelentését a
fenti egyenlőségek mentén. Az eljárás a következő: a fenti $:=$
egyenlőségeket alkalmazhatjuk a kifejezés tetszőleges helyén. A
sorrend nincs meghatározva, egy lehetséges számítási sorozat például a
következő.
\begin{alignat*}{5}
  & && \ll (\b+\s)+\e \rr \\
  & = \,\, && (\proj_1\,\ll \b+\s\rr+\proj_1\,\ll\e \rr, \proj_2\,\ll \b+\s\rr+\proj_2\,\ll\e \rr)  \\
  & = \,\, && (\proj_1\,\ll \b+\s\rr+\proj_1\,(0,0), \proj_2\,\ll \b+\s\rr+\proj_2\,(0,0))  \\
  & = \,\, && (\proj_1\,\ll \b+\s\rr+0, \proj_2\,\ll \b+\s\rr+0)  \\
  & = \,\, && (\proj_1\,\ll \b+\s\rr, \proj_2\,\ll \b+\s\rr)  \\
  & = \,\, && (\proj_1\,(\proj_1\,\ll\b\rr+\proj_1\,\ll\s\rr, \proj_2\,\ll\b\rr+\proj_2\,\ll\s\rr), \\
  & && \hphantom{(} \proj_2\,(\proj_1\,\ll\b\rr+\proj_1\,\ll\s\rr, \proj_2\,\ll\b\rr+\proj_2\,\ll\s\rr))  \\
  & = \,\, && (\proj_1\,(\proj_1\,(1,0)+\proj_1\,(0,1), \proj_2\,(1,0)+\proj_2\,(0,1)), \\
  & && \hphantom{(} \proj_2\,(\proj_1\,(1,0)+\proj_1\,(0,1), \proj_2\,(1,0)+\proj_2\,(0,1)))  \\
  & = \,\, && (\proj_1\,(1+0,0+1), \proj_2\,(1+0,0+1))  \\
  & = \,\, && (\proj_1\,(1,1), \proj_2\,(1,1))  \\
  & = \,\, && (1,1)
\end{alignat*}

% ne csináljunk párhuzamos átírást!

Sokféle módon el lehet készíteni a nagyfröccsöt, de ezeknek a
jelentése mind meg fog egyezni. Néhány példa:
\[
\ll\b+(\b+\s)\rr = \ll\b+(\s+(\b+\e))\rr = \ll\s+(\b+\b)\rr = (2,1).
\]

\begin{lem}
  A fenti szemantikára teljesül az asszociativitás, identitás és
  kommutativitás tulajdonság.
\end{lem}
\begin{proof}
  Közvetlenül a $\ll\blank\rr$ függvény definíciójából.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{Operációs szemantika}

Az operációs szemantika a denotációs szemantikánál
konkrétabb. Utóbbinál a szintaxis (prefröccsök) jelentését egy
metaelméleti strukturában (természetes számok párjai) adtuk
meg. Előbbiben viszont a szintaxis jelentése szintén szintaxis:
megadjuk, mely szintaktikus kifejezések a \emph{normál formák}, és
megadunk egy \emph{átírási rendszert}, mely leírja, hogyan kell
bármely prefröccsöt normál formára írni. Abból a szempontból is
konkrétabb az operációs szemantika, hogy a jelentés kiszámításának
pontos sorrendjét is tartalmazza, míg az előző alfejezetben láttuk,
hogy a számítási sorrend denotációs szemantika esetén nincs megkötve
(pontosabban a metanyelvünkből öröklődik).

A normál formából leolvasható, hogy pontosan mennyi bor illetve szóda
van az adott prefröccsben. A normál formákat háromféle ítélettel adjuk
meg: bizonyos prefröccsöket borreceptnek ($\f\brec$), másokat
szódareceptnek ($\f\srec$) nevezünk. Egy normál forma (recept) két
prefröccsből áll ($\f_1,\f_2\rec$). Ezek az ítéletek a következő
levezetési szabályokkal vannak megadva.
\begin{equation}\label{eq:ebrec}
\infer{\e\brec}{\vspace{1em}}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:brec}
\infer{\b+\f\brec}{\f\brec}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:esrec}
\infer{\e\srec}{\vspace{1em}}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:srec}
\infer{\s+\f\srec}{\f\srec}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:rec}
\infer{\f_1,\f_2\rec}{\f_1\brec && \f_2\srec}
\end{equation}
Borrecept vagy egy üres prefröccs (\ref{eq:ebrec} szabály), vagy egy
bort hozzáadhatunk egy már létrehozott borrecepthez (\ref{eq:brec}
szabály). \Aref{eq:esrec}--\ref{eq:srec} szabályok ugyanezt fejezik ki
a szódareceptekre. Tehát a következő prefröccsökre tudjuk levezetni,
hogy ők borreceptek illetve szódareceptek.
\begin{alignat*}{3}
  & \e \hspace{15em} && \e \\
  & \b+\e && \s+\e \\
  & \b+(\b+\e) && \s+(\s+\e) \\
  & \b+(\b+(\b+\e)) && \s+(\s+(\s+\e))\\
  & ... && ...
\end{alignat*}
A szintaxisfák tehát mindig csak jobbra ágaznak tovább,
általánosságban a következőképp ábrázolhatók. \\
\begin{tikzpicture}
  \node (empty) at (0,-0.7) {$\vspace{1em}$};
  \node (x10) at (-2,-1) {$+$};
  \node (x20) at (-3,-2) {$\b$};
  \node (x21) at (-1,-2) {$+$};
  \node (x30) at (-2,-3) {$\b$};
  \node (x31) at (0,-3) {$+$};
  \node (x40) at (-1,-4) {$\b$};
  \node (x41) at (1,-4) {$\vphantom{1em}...$};
  \draw[-] (x10)  edge node {} (x20);
  \draw[-] (x10)  edge node {} (x21);
  \draw[-] (x21)  edge node {} (x30);
  \draw[-] (x21)  edge node {} (x31);
  \draw[-] (x31)  edge node {} (x40);
  \draw[-] (x31)  edge node {} (x41);
  
  \node (x11) at (4,-1) {$+$};
  \node (x22) at (3,-2) {$\s$};
  \node (x23) at (5,-2) {$+$};
  \node (x32) at (4,-3) {$\s$};
  \node (x33) at (6,-3) {$+$};
  \node (x42) at (5,-4) {$\s$};
  \node (x43) at (7,-4) {$\vphantom{1em}...$};
  
  \draw[-] (x11)  edge node {} (x22);
  \draw[-] (x11)  edge node {} (x23);
  \draw[-] (x23)  edge node {} (x32);
  \draw[-] (x23)  edge node {} (x33);
  \draw[-] (x33)  edge node {} (x42);
  \draw[-] (x33)  edge node {} (x43);
\end{tikzpicture} \\

\Aref{eq:rec} szabály azt mondja ki, hogy egy recept egy borreceptből
és egy szódareceptből áll. A vessző a szabályban csak jelölés, nem egy
operátor. Az alábbi egy példa levezetés, melynek konklúziója
$(\b+(\b+\e)),(\s+\e)\rec$.
\[
\infer
    [\ref{eq:rec}]
    {(\b+(\b+\e)),(\s+\e)\rec}
    {\infer
      [\ref{eq:brec}]
      {\b+(\b+\e)\brec}
      {\infer
        [\ref{eq:brec}]
        {\b+\e\brec}
        {\infer
          [\ref{eq:ebrec}]
          {\e\brec}
          {\vspace{1em}}
        }
      }
      &&
      \infer
          [\ref{eq:srec}]
          {\s+\e\srec}
          {\infer
            [\ref{eq:esrec}]
            {\e\srec}
            {\vspace{1em}}
          }
    }
\]

Az átírási rendzsert kétféle ítélettel adjuk meg. Egyrészt megadjuk a
szódareceptek illetve borreceptek összefűzését a $\f_1\pp\f_2\da\f$
formájú ítélettel, melyet úgy olvasunk, hogy $\f_1$ és $\f_2$
összefűzése $\f$öt eredményez. Másrészt a normalizálás ítélete
$\f\da\f_1,\f_2$ alakú, ezt úgy olvassuk, hogy $\f$ normál formája a
$\f_1$ borreceptből és $\f_2$ szódareceptből álló pár. A levezetési
szabályok a következők (\aref{eq:plus} szabály feltételeit több sorban
írtuk az olvashatóság kedvéért).
\begin{equation}\label{eq:ppe}
  \infer{\e\pp\f\da\f}{\vspace{1em}}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:ppplus}
  \infer{(\f_1+\f_2)\pp\f_3\da\f_1+\f}{\f_2\pp\f_3\da\f}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:b}
  \infer{\b \da \b+\e,\e}{\vspace{1em}}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:s}
  \infer{\s \da \e,\s+\e}{\vspace{1em}}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:e}
  \infer{\e \da \e,\e}{\vspace{1em}}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:plus}
  \infer{\f_1+\f_2 \da \f_1',\f_2'}{\begin{array}{l} \f_1\da \f_{11},\f_{12} \\ \f_2\da \f_{21},\f_{22} \\ \f_{11}\pp\f_{12}\da\f_1' \\ \f_{21}\pp\f_{22}\da\f_2' \end{array} }
\end{equation}
\Aref{eq:ppe}--\ref{eq:ppplus} szabályokat mindig úgy fogjuk
alkalmazni, hogy a $\f$ök mind borreceptek vagy
szódareceptek. \Aref{eq:ppe} szabály azt fejezi ki, hogy ha egy üres
prefröccsöt összefűzünk bármely prefröccsel, az nem változik
meg. \Aref{eq:ppplus} szabály azt mondja, hogy ha egy összetett
receptet fűzünk össze egy prefröccsel (nota bene $\f_1$ szóda- vagy
borrecept), akkor először $\f_2$-t fűzzük össze $\f_3$-mal, majd ennek
az eredménye elé rakjuk be $\f_1$-et.

\Aref{eq:b}--\ref{eq:e} szabályok megadják az egyszerű prefröccsök
normalizálását: egy borból egy egy bort tartalmazó borreceptet és egy
$\e$-t kapunk, mely a nulla szódát szimbolizálja. Ennek ellenkezőjét
kapjuk szóda normalizálásakor, az üres fröccs normalizálásakor pedig
két üres komponenst kapunk. \Aref{eq:plus} szabály azt fejezi ki, hogy
$+$-al megadott prefröccsök esetén először mindkét komponenst
($\f_1,\f_2$) normalizáljuk, majd ezek eredményét összefűzzük, és itt
felhasználjuk a $\pp$ ítéletet.

Példaképp levezetjük a $((\b+\e)+\b)+\s$ kifejezés
normalizálását.

Az alábbi levezetést elnevezzük $p_1$-nek.
\[
\infer
[\ref{eq:plus}]
{\b+\e\da\b+\e,\e}
{\infer[\ref{eq:b}]{\b\da\b+\e,\e}{}
&
\infer[\ref{eq:e}]{\e\da\e,\e}{}
&
\infer[\ref{eq:ppplus}]{(\b+\e)\pp\e\da\b+\e}{\infer[\ref{eq:ppe}]{\e\pp\e\da\e}{}}
&
\infer[\ref{eq:ppe}]{\e\pp\e\da\e}{}
}
\]
Az alábbi levezetést elnevezzük $p_2$-nek (felhasználjuk benne
$p_1$-et).
\[
\infer
      [\ref{eq:plus}]
      {((\b+\e)+\b) \da \b+(\b+\e),\e}
      {
        p_1
            &
        \infer
            [\ref{eq:b}]
            {\b\da\b+\e,\e}
            {}
            &
        \infer
            [\ref{eq:ppplus}]
            {(\b+\e)\pp(\b+\e)\da\b+(\b+\e)}
            {\infer[\ref{eq:ppe}]{\e\pp(\b+\e)\da\b+\e}{}}
            &
        \infer
            [\ref{eq:ppe}]
            {\e\pp\e\da\e}
            {}
      }
\]
Az alábbi levezetést elnevezzük $p_3$-nak.
\[
\infer
  [\ref{eq:ppplus}]
  {(\b+(\b+\e))\pp\e \da \b+(\b+\e)}
  {\infer
    [\ref{eq:ppplus}]
    {(\b+\e)\pp\e\da \b+\e}
    {\infer[\ref{eq:ppe}]{\e\pp\e\da\e}{}}
  }
\]
A kívánt levezetést a következőképp kapjuk meg.  
\[
\infer
    [\ref{eq:plus}]
    {((\b+\e)+\b)+\s \da \b+(\b+\e),\s+\e}
    {p_2
     &
     \infer
      [\ref{eq:s}]
      {\s \da \e,\s+\e}
      {}
     &
      p_3
     &
     \infer
      [\ref{eq:ppe}]
      {\e\pp(\s+\e) \da \s+\e}
      {}
    }
\]

Az operációs szemantika úgy van megadva, hogy minden $\f$öt
normalizálni tudunk egy másik prefröccsre.
\begin{lem}
  Minden $\f_1,\f_2$-re létezik olyan $\f$, hogy \[\f_1\pp\f_2\da\f.\]
\end{lem}
\begin{proof}
  A $\f_1$ szerkezete szerinti indukcióval.
\end{proof}
\begin{thm}\label{thm:exist}
  Minden $\f$re igaz, hogy létezik olyan $\f_1$ és $\f_2$, hogy
  $\f\da\f_1,\f_2$.
\end{thm}
\begin{proof}
  A $\f$ szerkezete szerinti indukcióval.
\end{proof}

A normalizálás végeredménye recept.
\begin{lem}
  Ha $\f_1\brec$, $\f_2\brec$ és $\f_1\pp\f_2\da\f$, akkor $\f\brec$,
  és hasonlóan szódára is.
\end{lem}
\begin{proof}
  $\f_1\pp\f_2\da\f$ levezetése szerinti indukció.
\end{proof}
\begin{thm}\label{thm:rec}
  Ha $\f\da\f_1,\f_2$, akkor $\f_1,\f_2\rec$.
\end{thm}
\begin{proof}
  $\f\da\f_1,\f_2$ levezetése szerinti indukció az előző lemmát
  felhasználva.
\end{proof}

A normalizálás egyértelmű.
\begin{lem}
  Ha $\f_1\pp\f_2\da\f$ és $\f_1\pp\f_2\da\f'$, akkor $\f=\f'$.
\end{lem}
\begin{proof}
  $\f_1\pp\f_2\da\f$ és $\f_1\pp\f_2\da\f'$ levezetése szerinti
  indukció.
\end{proof}
\begin{thm}\label{thm:uniq}
  Ha $\f\da\f_1,\f_2$ és $\f\da\f_1',\f_2'$, akkor $\f_1=\f_1'$ és
  $\f_2=\f_2'$.
\end{thm}
\begin{proof}
  A $\f\da\f_1,\f_2$ és $\f\da\f_1',\f_2'$ levezetése szerinti
  indukció.
\end{proof}

A fenti tételek ismeretében megadhatjuk a $\ll\blank\rr$ szemantikus
függvényt: ez egy prefröccshöz prefröccsöt fog rendelni a
következőképp.
\[
\ll\f\rr:= \f_1+\f_2 \text{, ahol } \f\da\f_1,\f_2
\]
Ilyen $\f_1$ és $\f_2$ \aref{thm:exist}. tétel alapján létezik, és
\aref{thm:uniq}. tétel alapján egyértelmű. Mivel bizonyításaink
konstruktívak \cite{martinlof85constructive}, ezért egy futtatható
algoritmust is megadnak, mely kiszámítja a függvényt.

\begin{exe}
  Mutassuk meg, hogy erre a $\ll\blank\rr$ függvényre igazak az
  identitás, asszociativitás, kommutativitás tulajdonságok.
\end{exe}

Az operációs szemantika úgy van megadva, hogy nem rontja el a
prefröccs típusát (típusmegőrzés tétele).
\begin{lem}
  Ha $\f_1\pp\f_2\da\f$ és $\f_1+\f_2:A$, akkor $\f:A$.
\end{lem}
\begin{proof}
  $\f_1\pp\f_2\da\f$ levezetése szerinti indukció.
\end{proof}
\begin{thm}
  Ha $\f\da\f_1,\f_2$ és $\f:A$, akkor $\f_1+\f_2:A$.
\end{thm}
\begin{proof}
  A $\f\da\f_1,\f_2$ levezetése szerinti indukció.
\end{proof}

%=====================================================================

\section{Összefoglalás}

A fentiekben a fröccs példáján illusztráltuk, hogy hogyan épülnek fel
a programozási nyelvek. Akik további részletek iránt érdeklődnek,
azoknak ajánljuk Bob Harper könyvét \cite{harper}, ahol hasonló
módszerrel valódi programozási nyelvek vannak felépítve. A fent
említett szerkezeti rekurzió és levezetés szerinti indukció elvét a
könyv 2. fejezete tárgyalja.

A típusrendszerek és a matematika kapcsolatát kiaknázó programozási
nyelv a típuselmélet (type theory), ennek megismeréséhez ajánljuk a
\cite{book} könyvet és a típuselmélet Agda nevű implementációját
\cite{agdawiki}. Az összes fenti definíciót és tételt formalizáltuk
Agdában. A formalizálás elérhető a szerző honlapján.

%=====================================================================

\subsection*{Köszönetnyilvánítás}

Köszönöm a javaslatokat Kovács Andrásnak, Kozsik Tamásnak és Poór
Artúrnak.

%=====================================================================

\bibliography{b}{}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
